[Konigsberg_bridges.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Konigsberg_bridges.png "fig:Konigsberg_bridges.png")

**柯尼斯堡七桥问题**（Seven Bridges of
Königsberg）是[图论中的著名问题](../Page/图论.md "wikilink")。这个问题是基於一個現實生活中的事例：當時[東普魯士](../Page/東普魯士.md "wikilink")[柯尼斯堡](../Page/柯尼斯堡.md "wikilink")（今日[俄羅斯](../Page/俄羅斯.md "wikilink")[加里寧格勒](../Page/加里寧格勒.md "wikilink")）市区跨[普列戈利亚河两岸](../Page/普列戈利亚河.md "wikilink")，河中心有兩個小島。小島與河的兩岸有七條橋連接。在所有橋都只能走一遍的前提下，如何才能把这个地方所有的橋都走遍？

## 解決方式

[莱昂哈德·欧拉在](../Page/莱昂哈德·欧拉.md "wikilink")1735年提出，並沒有方法能圓滿解決這個問題，他更在第二年发表在[论文](../Page/论文.md "wikilink")《柯尼斯堡的七桥》中，證明符合条件的走法並不存在，也順帶提出和解決了[一筆畫問題](../Page/一筆畫問題.md "wikilink")\[1\]。这篇论文在[聖彼得堡科學院發表](../Page/聖彼得堡.md "wikilink")，成为圖論史上第一篇重要文獻。歐拉把實際的抽象問題簡化為平面上的點與線組合，每一座橋視為一條線，橋所連接的地區視為點。這樣若從某點出發後最後再回到這點，則這一點的線數必須是偶數，这样的点称为偶顶点。相对的，连有奇数条线的点称为奇顶点。欧拉论述了，由于[柯尼斯堡七桥问题中存在](../Page/柯尼斯堡.md "wikilink")4个奇顶点，它无法实现符合题意的遍历。

<span style="font-size: 300%;">
[Konigsberg_bridges.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Konigsberg_bridges.png "fig:Konigsberg_bridges.png")
→
[7_bridges.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:7_bridges.svg "fig:7_bridges.svg")
→
[Königsberg_graph.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Königsberg_graph.svg "fig:Königsberg_graph.svg")
</span>

欧拉把问题的实质归于[一笔画问题](../Page/一笔画问题.md "wikilink")，即判断一个图是否能够[遍历完所有的边而没有重复](../Page/遍历.md "wikilink")，而柯尼斯堡七桥问题则是一笔画问题的一个具体情境。歐拉最後給出任意一種河──橋圖能否全部走一次的判定法則，从而解决了“一笔画问题”。对于一个给定的[连通图](../Page/连通图.md "wikilink")，如果存在超過两个（不包括两个）奇顶点，那么滿足要求的路線便不存在了，且有n个奇顶点的图至少需要n/2笔画出。如果只有兩個奇顶点，則可從其中任何一地出發完成一笔画。若所有点均为偶顶点，則從任何一点出發，所求的路線都能實現，他還說明了怎樣快速找到所要求的路線。\[2\]

不少數學家都嘗試去解析這类事例。而這些解析，最後發展成為了數學中的[圖論](../Page/圖論.md "wikilink")。

## 资料来源

<references/>

[Category:图论](../Category/图论.md "wikilink")
[Category:数学问题](../Category/数学问题.md "wikilink")
[Category:拓扑学](../Category/拓扑学.md "wikilink")
[Category:智力游戏](../Category/智力游戏.md "wikilink")

1.  Janet Heine Barnett, [*Early Writings on Graph Theory: Euler
    Circuits and The KÄonigsberg Bridge
    Problem*](http://www.cs.berkeley.edu/~christos/classics/euler.pdf)
2.  Janet Heine Barnett, [*Early Writings on Graph Theory: Euler
    Circuits and The KÄonigsberg Bridge
    Problem*](http://www.cs.berkeley.edu/~christos/classics/euler.pdf)